https://hackware.ru/?p=10962


Как смонтировать общую папку Windows/Samba в Linux
Сетевая папка Windows может быть доступна в файловых менеджерах Linux как любая другая локальная папка. Для этого её нужно смонтировать. После монтирования не придётся использовать консоль для просмотра списка файлов и скачивания или закачивания файлов.

Начните с установки пакета cifs-utils.

В Debian, Linux Mint, Ubuntu, Kali Linux и производных выполните:

 sudo apt install cifs-utils

В Arch Linux, BlackArch и производных выполните:

 sudo pacman -S cifs-utils

Использовать вместо имён компьютеров IP адрес. В этом случае у компьютера с сетевой папкой должен быть постоянный (статичный) IP адрес
Либо настроить преобразование имён для компьютеров Windows. Это можно сделать, например, с помощью файла /etc/hosts. Кстати, в этом случае у компьютера с общей папкой также должен быть постоянный IP адрес (смотрите Как настроить локальный DNS используя файл /etc/hosts в Linux)
В общем, в любом случае настройте в роутере или в самой Windows постоянный локальный IP.

Если вы хотите настроить преобразование имён с помощью файла /etc/hosts, то откройте его:

 sudo gedit /etc/hosts

И добавьте туда запись вида

 IP_АДРЕС    ИМЯ_КОМПЬЮТЕРА

Например, у меня IP_АДРЕС это 192.168.0.101, а именем компьютера является HACKWARE-MIAL, тогда я добавляю следующую запись:


 192.168.0.101   HACKWARE-MIAL

Пингуем по имени компьютера Windows, чтобы убедиться, что всё сработало:

 ping HACKWARE-MIAL

Теперь нам нужно создать точку монтирования — папку, где появятся файлы из шары. Я создаю папку /mnt/share:

 sudo mkdir /mnt/share

Чтобы не возникало проблем с правами доступа, папка, куда монтируется шара (например, /mnt/share/), должна принадлежать текущему пользователю Linux — если вы создавали папку без sudo, то она уже принадлежит обычному пользователю. Но если вы создавали папку с sudo (например, иначе это невозможно сделать в /mnt/), то вам нужно поменять её владельца командой вида::

 sudo chown ПОЛЬЗОВАТЕЛЬ /ПУТЬ/ДО/ТОЧКИ/МОНТИРОВАНИЯ/ШАРЫ

Чтобы узнать имя текущего пользователя выполните команду:

 echo $USER

Например, чтобы поменять владельца папки /mnt/share/ на mial:

 sudo chown mial /mnt/share/

Теперь для монтирования сетевой шары Windows нужно запустить команду вида:

 sudo mount -t cifs -o username=guest,password=,uid=1000,iocharset=utf8 //ИМЯ-КОМПЬЮТЕРА/Папка /точка/монтирования

В этой команде вы должны вставить свои значения для

 //ИМЯ-КОМПЬЮТЕРА/Папка
 /точка/монтирования

Значение других элементов команды:

 sudo — монтировать шару можно и без прав суперпользователя, но использовать опцию -o, после которой указываются опции для монтирования, можно только с правами root
 -t cifs выбор файловой системы для монтирования
 -o означает, что после этой опции будут перечислены опции для монтирования:
 username=guest,password= - произвольное имя пользователя без пароля — используется для подключение к общей папки, для которой не требуется вход. Вместо этой конструкции можно указать просто guest, но в этом случае на некоторых системах всё равно запрашивается пароль. По моим наблюдениям, пароль запрашивается когда имя текущего пользователя на Linux совпадает с именем пользователя на Windows
 uid=1000 — в качестве владельцев всех файлов в шаре будет указан текущий пользователь Linux
 iocharset=utf8 — эта кодировка позволяет работать с именами файлов, в которых используются не только латинские буквы

К примеру, путь до сетевой шары у меня //HACKWARE-MIAL/Share, её я хочу смотрировать в папку /mnt/share, тогда команда будет следующей:

 sudo mount -t cifs -o username=guest,password=,uid=1000,iocharset=utf8 //HACKWARE-MIAL/Share /mnt/share


Для размонтирования нужно запустить следующую команду (укажите либо точку монтирования, либо ресурс, который был смонтирован):

 sudo umount /mnt/share

Напомню, что в предыдущей части я не только настроил папку для входа без пароля, но на том же самом компьютере и настроил вторую папку с именем ShareRestricted. У этой папки владелец ShareOverlord, а пароль для входа 1234. Для подключения папки, доступ к которой возможен только по паролю, используется та же самая команда, но нужно указать реальные учётные данные:

 sudo mount -t cifs -o username=ShareOverlord,password=1234,uid=1000,iocharset=utf8 //HACKWARE-MIAL/ShareRestricted /mnt/share

Чуть дальше очень похожий набор опций, в том числе пароль в открытом виде, мы будем использовать в файле /etc/fstab для настройки автоматического монтирования сетевой папки. Файл /etc/fstab доступен для чтения всем а, следовательно, также доступен всем ваш пароль от Windows в нём. Чтобы обойти эту проблему, можно использовать файл с учётными данными. Это файл содержит только имя пользователя и пароль.

Используя текстовый редактор, создайте файл с учётными данными для входа на ваш удалённый сервер:

 gedit ~/.smbcredentials

В этот файл введите имя пользователя и пароль от Windows:

 username=ИМЯ-ПОЛЬЗОВАТЕЛЯ
 password=ПАРОЛЬ

В моём примере это:

 username=ShareOverlord
 password=1234

Сохраните файл и закройте редактор.

Измените права доступа к этому файлу, чтобы предотвратить нежелательный доступ к вашим учётным данным:

 chmod 600 ~/.smbcredentials

Посмотрите абсолютный путь до этого файла:

 realpath ~/.smbcredentials

В моём случае абсолютный путь:

 /home/mial/.smbcredentials
 
 Теперь вместо двух опций:

 username=ПОЛЬЗОВАТЕЛЬ,password=ПАРОЛЬ

нужно использовать одну опцию, в качестве значения которой нужно указать абсолютный путь до файла с логином и паролем:

 credentials=/home/ПОЛЬЗОВАТЕЛЬ/.smbcredentials
 
 Моя команда стала выглядеть так:

 sudo mount -t cifs -o credentials=/home/mial/.smbcredentials,uid=1000,iocharset=utf8 //HACKWARE-MIAL/ShareRestricted /mnt/share

Настройка автоматического монтирования сетевой папки в Linux
Автоматически монтируемые файловые системы прописываются в файле /etc/fstab. Откроем этот файл:

 sudo gedit /etc/fstab

Теперь в него нужно добавить строку вида:

 //ИМЯ-КОМПЬЮТЕРА/Папка  /точка/монтирования cifs    credentials=/home/mial/.smbcredentials,uid=1000,iocharset=utf8,nofail,_netdev   0   0

Мы добавили опцию nofail, чтобы ОС нормально загружалась даже если не удалось смонтировать данную файловую систему. Ещё добавьте опцию _netdev, эта опция означает, что файловая система находится на устройстве, которому требуется доступ к сети (используется для предотвращения попыток системы смонтировать эти файловые системы до тех пор, пока в системе не будет включена сеть).

Для моего примера это строка:

 //HACKWARE-MIAL/ShareRestricted /mnt/share  cifs    credentials=/home/mial/.smbcredentials,uid=1000,iocharset=utf8,nofail,_netdev   0   0

Сохраним и закроем этот файл. Для проверки выполним:

 sudo mount -a

Если сетевая папка успешно смонтировалась, значит можно выполнить проверку перезагрузкой.

Если нужно смонтировать папку для входа в которую не требуется пароль, то используйте в качестве опции учётные данные «username=guest,password=»:


 //ИМЯ-КОМПЬЮТЕРА/Папка  /точка/монтирования cifs    username=guest,password=,uid=1000,iocharset=utf8,nofail,_netdev 0   0

Либо можно по-прежнему использовать файл .smbcredentials, как это было показано выше:

 //ИМЯ-КОМПЬЮТЕРА/Папка  /точка/монтирования cifs    credentials=/home/mial/.smbcredentials,uid=1000,iocharset=utf8,nofail,_netdev   0   0

Но в файл ~/.smbcredentials запишите следующее:

 username=guest
 password=